Строки и символы
===============

Сегодня мы изучаем строки – одну из самых полезных вещей в реальных задачах. Мы уже немного с ними работали — например, когда выводили конкретную строку в кавычках.

## Чтение строк ##

Для начала вам нужно подключить библиотеку `string`. То, что в русском языке называется одним словом «строка», в английском может означать разное. «String» – это строка как последовательность символов, а «line» – последовательность символов, оканчивающаяся переводом строки (нечто похожее на наш «абзац»).

Решим такую задачу: пользователь вводит свое имя, а программа здоровается с ним. Полное решение будет записано так:

```
#include <iostream>
#include <string>

using namespace std;

int main()
{
    string s;
    cin >> s;
    cout << "Hello, " + s;
    return 0;
}
```

В этой программе мы воспользовались сложением строк – они просто склеились. Можно было сделать то же самое, просто выведя отдельно «Hello, » и переменную s.
При использовании cin чтение будет происходить по словам. Например, если нам понадобится считать два слова, это можно сделать, считав с помощью cin две переменные типа `string`. Слова могут быть разделены любым количеством пробелов, табуляций и переводом строк, но в переменных окажутся только непробельные символы.

Часто возникает необходимость считать строку (в понимании line) целиком, а не пословно. Для этого есть специальная функция `getline(cin, s)`. Первый параметр в этой функции указывает на поток ввода (cin), а второй – на строку, в которую нужно считывать.

## Коды символов ##

В компьютере всё, в том числе и строки, хранится в виде чисел (строка — набор чисел, которыми кодируются символы). Для хранения одного символа используется тип `char` (от слова character, символ).

Можно обращаться к отдельным символам строки, написав после её имени в квадратных скобках номер символа. Нумерация символов в строке начинается с нуля, так же как и в векторах. Узнать длину строки можно с помощью метода `size`.

Рассмотрим на программу, которая считывает строку, сохраняет первый (на самом деле нулевой) символ строки в переменную типа `char` и выводит его:

```
string s;
char c;
cin >> s;
c = s[0];
cout << c;
```

Когда мы выводим переменную типа `char`, то выводится символ. Хотя на самом деле `char` – числовая переменная и обозначает номер символа в кодовой таблице. По аналогии с переводом вещественных чисел в целые мы можем сделать перевод из типа `char` в тип `int`, чтобы узнать код символа. Вывод кода символа выглядит так:

```
cout << (int) c;
```

Сам по себе код символа для нас не несет никакой пользы, но важно знать, что в кодовой таблице символы расположены по порядку. То есть код маленькой латинской буквы b на единицу больше кода буквы a и так далее. Где-то отдельно в этой таблице лежат цифры, также расположенные по порядку (0 идет перед 1).

## Выделение цифр числа ##

Теперь приступим к решению большой задачи: получим из html-кода страницы информацию о курсах акций, чтобы заработать на их колебаниях кучу денег. Первым делом нам нужно выделить из строки только цифры. Мы будем считать, что в строке есть только одно целое число и его и нужно получить. Для решения этой задачи мы будем проходить по всей строке и, если символ – цифра, будем её печатать.

```
string s;
getline(cin, s);
for (auto c : s)
{
    if (c >= '0' && c <= '9')
    {
        cout << c;
    }
}
```

В этой программе мы проходим по всем символам строки (так же, как мы проходили по всем элементам вектора). Еще мы научились узнавать код конкретного символа – для этого нужно записать этот символ в одинарных кавычках. Если код очередного символа лежит в пределах от 0 до 9, то этот символ – цифра.

## Поиск подстроки в строке ##

Вернемся к нашей задаче по зарабатыванию денег. Пусть в скачанном нами файле содержится много строк, но нам интересна только та, где есть название компании, акциями которой мы хотим торговать. Например, это «Рога и копыта» с кодом на бирже rkpt. Дальше наша задача усложняется: среди N строк нужно найти ту, которая содержит подстроку rkpt (то есть где-то внутри строки встречается эта последовательность символов) и вывести число, записанное в этой строке. К счастью, у строк есть много методов, способных облегчить нашу жизнь. Например, метод `find`, который как раз предназначен для поиска подстроки в строке. Код решения выглядит так:

```
int n;
cin >> n;
string s;
getline(cin, s);
for (int i = 0; i < n; i++)
{
    getline(cin, s);
    if (s.find("rkpt") != -1)
    {
        for (auto c : s)
        {
            if (c >= '0' && c <= '9')
            {
                cout << c;
            }
        }
    }
}
```

Метод `find` работает следующим образом: если подстрока нашлась, то она возвращает число, равное номеру символа, с которого началось первое вхождение подстроки в строку. А если подстроки не нашлось, то этот метод возвращает -1.
Обратите внимание на `getline` перед циклом. Он необходим, потому что после считывания числа в этой строке остается еще и символ перевода строки. Так что когда мы сделаем первый `getline`, то он считает пустую строку (ведь до перевода строки ничего не осталось).

## Изменение регистра символа ##

Рассмотрим ещё один случай. Допустим, название компании может быть написано как большими, так и маленькими буквами или даже вперемешку. А значит нам нужно научиться определять регистр. Чтобы проверить, является ли символ в переменной заглавной буквой, достаточно написать следующее условие:

```
if (c >= 'A' && c <= 'Z') 
```

Это возможно, потому что буквы расположены в алфавитном порядке. Теперь мы можем определить, какая по счёту буква алфавита нам встретилась:

```
int temp = c – 'A’;
```

Поскольку переменная на самом деле является числом, мы можем вычитать один символ из другого — это будет просто вычитание одного кода из другого. Теперь, чтобы получить в переменной c соответствующую маленькую букву, нужно к коду буквы «a» (маленькой) прибавить порядковый номер нужной буквы в алфавите:

```
c = 'a' + temp;
```

Ну и наконец, если мы хотим преобразовать все буквы в строке, то должны заранее создать пустую строку:

```
string s2 = "";
```

А затем добавлять к ней символы по одному.
